% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usetheme{RivaudVideo}
\usepackage{perso}

\usepackage{tikz}
\usepackage{xparse}
\NewDocumentCommand\circled {m} {%
    \tikz[baseline=(char.base)]{
        \node[shape=circle,draw,inner sep=0.3ex] (char) {\textup{#1}};}%
}
\setbeamertemplate{enumerate items}{\circled{\arabic{enumi}}}
\setbeamertemplate{enumerate subitem}{\textit{\alph{enumii}}\textup{)}}
\setbeamerfont{enumerate item}{family=\rmfamily}

\usepackage{rivmath}
\usepackage{calc}

\setmainlanguage{french}

\author{J. \bsc{Rivaud}}
\title{Produit scalaire}

\def\Prob(#1){p\!\left(#1\right)}
\def\d{\mathrm{d}}


\usetikzlibrary{
    overlay-beamer-styles, patterns, intersections,
}

%\usetikzlibrary{datavisualization
%                datavisualization.formats.functions}

\usepackage{multicol}

\rivmathlib{geometry}

\colorlet{Green}{green!50!black}
\tikzset{
    alert/.style={alt=#1{red}{}},
}%

\gdef\savedPH{}
\NewDocumentCommand\PH{o}{%
    \IfValueTF{#1}{\gdef\savedPH{#1}#1}{\phantom\savedPH}%
}

\begin{document}


\section{Travail d'une force}

\subsection{\circled{1} et \circled{2} Force et mouvement}

\def\basepic#1#2{
    \draw (0,0) coordinate (A) -- (4,0) coordinate (B);
    \path[pattern = north east lines]
        (A) -- ($ (A) + (0,-0.3) $) coordinate (C)
        -- node[below=1ex] (base-#1) {\textbf{(#1)}}
            (C -| B) -- (B) -- cycle;
    \fill (1,0.1) circle[radius=0.1];
    \fill (2.5,0.1) circle[radius=0.1];
    \draw[fill=black,fill opacity=0.05]
        (0.5,0.2) coordinate (A)
        rectangle (3,1.5) coordinate (B);
    \path ($ (A)!1/2!(B) $) coordinate (O#1) coordinate (O)
        pic[point marker] {}
        node[visible on=<1>, below] {$O$};
    #2
    \tikzset{shift={(current bounding box.east |- 0,0)},xshift=0.8cm}
}
\NewDocumentCommand\addtext{mO{}O{0pt}O{+-}m}{
    \node[below=(4ex+#3) of base-#1.base, anchor=base,
          visible on=<#4>, #2] (base-#1) {#5};
}
\def\addspace#1{
    \foreach \x in {a, b, c, d}
        \node[below=#1 of base-\x.base, anchor=base] (base-\x) {};
}
\begin{frame}
    \tikzset{
        every picture/.style={scale=0.8, baseline},
    }%
    \onslide<+>{}\onslide<+>{}% skip the first two frames used in \basepic
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \basepic{a}{
            \draw[thick,->, alt=<+>{red}{}]
                (O) -- node[auto,swap]
                {$\vect{F}$} +(180:2);
            \addtext{a}[][1ex][.-]{\color<.>{red}résistive}
        }
        \basepic{b}{
            \draw[thick,->, alt=<+>{}{}]
                (O) -- node[auto]
                {$\vect{F}$} +(90:2);
            \addtext{b}[][1ex][.-]{neutre}
        }
        \basepic{c}{
            \draw (O) -- +(0:0.6);
            \draw[thick,->, alt=<+>{Green}{}]
                (O) -- node[auto]
                {$\vect{F}$} +(60:2);
            %\draw (O) +(0:0.4)
            %    arc[radius=0.4, start angle=0, end angle=60];
            %\path (O) +(30:0.6) node {$\frac{\pi}{3}$};
            \addtext{c}[][1ex][.-]{\color<.>{Green}motrice}
        }
        \basepic{d}{
            \draw[thick,->, alt=<+>{Green}{}]
                (O) -- node[auto]
                {$\vect{F}$} +(0:2);
            \addtext{d}[][1ex][.-]{\color<.>{Green}motrice}
        }
        \addtext{d}{efficacité importante}
        \addtext{c}{efficacité moyenne}
        \addtext{b}{efficacité nulle}
        \addtext{a}{efficacité négative}
        \edef\xx{\arabic{beamerpauses}}
        \foreach \x in {a, b, c, d}
            \draw[visible on=<2->, blue, thick, ->]
                (O\x) %node[below] {\alt<\xx->{$A$}{}}
                -- node[below] {mouvement}
                +(1.5,0) %node[below] {\alt<\xx->{$B$}{}}
                ;
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\subsection{\circled{3} Travail}

\begin{frame}
    \tikzset{
        every picture/.style={scale=0.8, baseline},
    }%
    \onslide<+>{}\onslide<+>{}% skip the first two frames used in \basepic
    \begin{center}
        \leavevmode
        \kern -1cm\relax
    \begin{tikzpicture}
        \basepic{a}{
            \draw[thick,->]
                (O) -- node[auto,swap]
                {$\vect{F}$} +(180:2);
        }
        \basepic{b}{
            \draw[thick,->]
                (O) -- node[auto]
                {$\vect{F}$} +(90:2);
        }
        \basepic{c}{
            \draw (O) -- +(0:0.6);
            \draw[thick,->]
                (O) -- node[auto]
                {$\vect{F}$} +(60:2);
            %\draw (O) +(0:0.4)
            %    arc[radius=0.4, start angle=0, end angle=60];
            %\path (O) +(30:0.6) node {$\frac{\pi}{3}$};
        }
        \basepic{d}{
            \draw[thick,->]
                (O) -- node[auto]
                {$\vect{F}$} +(0:2);
        }
        \edef\xx{\arabic{beamerpauses}}
        \foreach \x in {a, b, c, d}
            \draw[visible on=<2->, blue, thick, ->]
                (O\x) node[below] {\alt<\xx->{$A$}{}}
                -- node[below] {\alt<\xx->{}{mouvement}}
                +(1.5,0) node[below] {\alt<\xx->{$B$}{}};
        \node[above right, inner ysep=0pt, visible on=<+->]
            at (current bounding box.north west)  (data)
            {$F = \SI{20}{\newton}$ et $AB = \SI{1}{\meter}$};
        \node[anchor=north west, visible on=<.->, alert=<.>]
            at (data.south west)
            {$ W = F \times AB \times \cos\vectangle(F,AB) $};
        \addtext{a}{$\vectangle(F,AB)=\pi\;[2\pi]$}
        \begin{scope}[visible on=<.->, alert=<.>]
            \draw (Oa) +(0:0.4)
                arc[radius=0.4, start angle=0, end angle=180];
            \path (Oa) +(45:0.6) node {$\pi$};
        \end{scope}
        \addtext{a}{$\cos\vectangle(F,AB)=-1$}
        \addtext{a}{$\begin{aligned}[t]
            W &= \SI{20}{\newton} \times \SI{1}{\meter} \times (-1) \\
                  &= \SI{-20}{\newton\meter}
            \end{aligned}$}
        \addtext{b}{$\vectangle(F,AB)=-\frac{\pi}{2}\;[2\pi]$}
        \begin{scope}[visible on=<.->, alert=<.>]
            \draw (Ob) +(0:0.3) |- +(90:0.3);
            \path (Ob) +(30:0.6) node {$\frac{\pi}{2}$};
        \end{scope}
        \addtext{b}{$\cos\vectangle(F,AB)=0$}
        \addtext{b}{$W = \SI{0}{\newton\meter}$}
        \addtext{c}{$\vectangle(F,AB)=-\frac{\pi}{3}\;[2\pi]$}
        \begin{scope}[alert=<.>]
            \draw (Oc) +(0:0.4)
                arc[radius=0.4, start angle=0, end angle=60];
            \path (Oc) +(30:0.6) node {$\frac{\pi}{3}$};
        \end{scope}
        \addtext{c}{$\cos\vectangle(F,AB)=\frac{1}{2}$}
        \addtext{c}{$\begin{aligned}[t]
                W &= 20 \times 1 \times \tfrac{1}{2} \\
                  &= \SI{10}{\newton\meter}
            \end{aligned}$}
        \addtext{d}{$\vectangle(F,AB)=0\;[2\pi]$}
        \addtext{d}{$\cos\vectangle(F,AB)=1$}
        \addtext{d}{$\begin{aligned}[t]
                W &= 20 \times 1 \times 1 \\
                  &= \SI{20}{\newton\meter}
            \end{aligned}$}
        \addspace{5ex}
        \addtext{a}{efficacité négative}
        \addtext{b}[][0pt][.-]{efficacité nulle}
        \addtext{c}[][0pt][.-]{efficacité moyenne}
        \addtext{d}[][0pt][.-]{efficacité importante}
    \end{tikzpicture}%
        \kern -1cm\relax\par
    \end{center}
\end{frame}

\section{Norme d'un vecteur}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    On considère le triangle~$ABC$ tel que $AB=6$, $AC=5$ et $BC=8$,\\
    et l'on pose $\vect{u} = \vect{AB}$ et $\vect{v} = \vect{AC}$.
    \begin{enumerate}
        \item Déterminer $\norm{\vect{u}}$, $\norm{\vect{v}}$ et
            $\norm{\vect{v} - \vect{u}}$.
        \item A-t-on $\norm{\vect{v} - \vect{u}} = \norm{\vect{v}} -
            \norm{\vect{u}}$ ?
    \end{enumerate}
    \onslide<+->
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5,baseline=(current bounding box)]
        \path (0,0)  coordinate[label=below:$A$] (A);
        \path (0:6) coordinate[label=below:$B$] (B);
        \draw[name path=CA, help lines] (A) +(80:5)
            arc[radius=5, start angle=80, end angle=110];
        \draw[name path=CB, help lines] (B) +(130:8)
            arc[radius=8, start angle=130, end angle=150];
        \path[name intersections={of=CA and CB, by=C}];
        \path (C) node[above] {$C$};
        \draw[->,thick] (A) -- node[below]{$\vect{u}$} (B);
        \draw[->,thick] (A) -- node[auto]{$\vect{v}$} (C);
        \draw[->,thick] (B) -- node[auto,swap]{$\vect{v}-\vect{u}$} (C);
    \end{tikzpicture}
    \quad
    \begin{minipage}{\linewidth-8cm}
        \begin{itemize}[<+->]
            \item<.-> $\vect{v} - \vect{u} = \vect{AC} - \vect{AB}
                = \vect{AC} + \vect{BA} = \vect{BC}$
            \item $\norm{\vect{u}} = AB = 6$\\
                $\norm{\vect{v}} = \norm{\vect{AC}} = 5$ \\
                $\norm{\vect{v}-\vect{u}} = \norm{\vect{BC}} = BC = 8$
            \item $\norm{\vect{v}} - \norm{\vect{u}} = 5 - 6 = -1 \ne 8$
        \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}


\section{Produit scalaire et cosinus}

\subsection{Définition}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    \begin{definition}
        Produit scalaire de $\vect{u}$~et~$\vect{v}$:
        \begin{itemize}
            \item $\vect{u}\cdot\vect{v} =
                \norm{\vect{u}} \times \norm{\vect{v}} \times
                \cos\vectangle(u,v)$ si $\vect{u} \ne \vect{0}$ et
                $\vect{v} \ne \vect{0}$;
            \item $\vect{u}\cdot\vect{v} = 0$
                si $\vect{u} = \vect{0}$ ou
                $\vect{v} = \vect{0}$.
        \end{itemize}
    \end{definition}

    \onslide<+->
    C'est \emph{un nombre réel} !

    \bigskip

    \begin{itemize}[<+->]
        \item Si $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ sont colinéaires de même sens,
            $\vect{u}\cdot\vect{v} =
                \norm{\vect{u}} \times \norm{\vect{v}}
            $.
        \item Si $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ sont colinéaires de sens contraire,
            $\vect{u}\cdot\vect{v} =
                - \norm{\vect{u}} \times \norm{\vect{v}}
            $.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Exemple}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    On considère un carré $ABCD$ de côté $3$.
    Calculer $\vect{BC}\cdot \vect{AC}$.
    \onslide<+->
    \hfill
    \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box)]
        \path (0,0)               coordinate[label=above:$A$] (A);
        \path (3,0)               coordinate[label=above:$B$] (B);
        \path ($ (B)!1!90:(A) $)  coordinate[label=below:$C$] (C);
        \path ($ (C)!1!90:(B) $)  coordinate[label=below:$D$] (D);
        \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
        \begin{scope}[thick, alt=<-+>{->}{<-}, alert=<.(1)>]
            \draw (B) -- (C); \draw (A) -- (C);
        \end{scope}
        \draw[->, visible on=<.(2)->, alert=<.(2)>]
            ($ (C)!1cm!(B) $) arc[radius=1cm, start angle=90, end angle=135]
            node[pos=0.4, auto, swap, inner sep=0pt] {$\frac{\pi}{4}$};
    \end{tikzpicture}

    \onslide<.->
    $\vect{BC} \cdot \vect{AC} =
        BC \times AC \times \alert<+>{\cos\vectangle(BC,AC)}$%
    \onslide<.->
    ${} = BC \times AC \times \alert<.>{\cos\vectangle(CB,CA)}$

    \onslide<+->
    $\vectangle(CB,CA) = \dfrac{\pi}{4} \;[2\pi]$ donc
    $\cos\vectangle(CB,CA) = \dfrac{\sqrt{2}}{2}$.

    \onslide<+->
    $BC = 3$\\
    $AC^2 = AB^2 +BC^2$ car $ABC$~rectangle en~$B$, donc
    $AC^2 = 9 + 9$ et $AC = \sqrt{18} = 3\sqrt{2}$.

    \bigskip
    \onslide<+->
    $\vect{BC} \cdot \vect{AC} = 3 \times 3\sqrt{2} \times \dfrac{\sqrt{2}}{2}
        = \dfrac{9 \times 2}{2} = 9$.
\end{frame}


\section{Premières propriétés du produit scalaire}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    \begin{proposition}
        On a les propriétés suivantes:
        \begin{enumerate}
            \item le produit scalaire est \emph{commutatif}, c'est-à-dire que
                $\vect{u}\cdot\vect{v}=\vect{v}\cdot\vect{u}$
            \item $\vect{u}^2=\norm{\vect{u}}^2$.
        \end{enumerate}
    \end{proposition}
    \bigskip
    \onslide<+->
    \begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item \begin{itemize}
                \item $\vect{u} = \vect{0}$ ou $\vect{v} = \vect{0}$:
                    $\vect{u}\cdot\vect{v} = \vect{v}\cdot\vect{u} = 0$
                \item<+-> Sinon,
                    $\vect{u}\cdot\vect{v}
                    = \norm{\vect{u}} \times \norm{\vect{v}}
                        \times \cos\vectangle(u,v)
                    \onslide<+->
                    = \norm{\vect{v}} \times \norm{\vect{u}}
                        \times \cos\left( -\vectangle(v,u) \right)
                    = \vect{v}\cdot\vect{u}$\\
                    car $\cos(-x) = \cos x$.
            \end{itemize}
        \item<+-> $\vect{u}^2= \vect{u}\cdot\vect{u}
            = \norm{\vect{u}} \times \norm{\vect{u}} \times \cos\vectangle(u,u)
            = \norm{\vect{u}} \times \norm{\vect{u}} \times \cos 0
            = \norm{\vect{u}}^2$
            \qedhere
    \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{frame}

\section{Orthogonalité}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    \begin{definition}
        On dit que deux vecteurs $\vect{u}$ et $\vect{v}$ sont
        \textbf{orthogonaux} (ce que l'on note $\vect{u}\perp\vect{v}$) \\
        si et seulement si $\vect{u}\cdot\vect{v}=0$.
    \end{definition}
    \begin{proposition}
        Deux vecteurs non nuls $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ sont orthogonaux si et
        seulement si $\vectangle(u;v)=\pm\dfrac{\pi}{2}\;[2\pi]$.
    \end{proposition}
    \onslide<+->
    \bigskip
    \begin{proof}
        $\vect{u} \ne \vect{0}$ et $\vect{v} \ne \vect{0}$ donc

        $\PH[\vect{u}\cdot\vect{v} = 0] \iff
            \norm{u} \times \norm{v} \times \cos\vectangle(u,v) = 0$ \\
        \onslide<+->
        $\PH \iff \cos\vectangle(u,v) = 0$ \\
        \onslide<+->
        $\PH \iff \vectangle(u;v)=\pm\dfrac{\pi}{2}\;[2\pi]$
    \end{proof}
\end{frame}


\section{Découverte d'une formule de polarisation}

\subsection{\circled{1} Un triangle}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    \begin{enumerate}
        \item Dessiner un triangle~$ABC$ tel que $AB=3$, $AC=4$ et~$BC=5$.
            Calculer $p = AB^2 + AC^2 - BC^2$. À quelle situation géométrique
            cela correspond-il ?
    \end{enumerate}
    \onslide<+->
    \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box)]
        \path (0,0)  coordinate[label=below:$A$] (A);
        \path (0:3) coordinate[label=below:$B$] (B);
        \def\BAC{90}\def\AC{4}
        \draw[name path=CA, help lines] (A) +(\BAC-10:\AC)
            arc[radius=\AC, start angle=\BAC-10, end angle=\BAC+10];
        \def\ABC{55}\def\BC{5}
        \draw[name path=CB, help lines] (B) +(170-\ABC:\BC)
            arc[radius=\BC, start angle=170-\ABC, end angle=190-\ABC];
        \path[name intersections={of=CA and CB, by=C}];
        \path (C) node[above] {$C$};
        \draw[miter limit=2]
            (A) -- pic[perp marker,visible on=<.(2)->,alert=<.(2)>] {}
            (B) -- (C) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
    \quad
    \begin{minipage}{\linewidth-5cm}
        \begin{itemize}[<+->]
            \item $p = 3^2 + 4^2 - 5^2 = 9 + 16 - 25 = 0$
            \item $AB^2 + AC^2 = BC^2$ \\
                réciproque du théorème de \bsc{Pythagore} \\
                $\Longrightarrow$
                $ABC$~est rectangle en~$A$.
        \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}


\subsection{\circled{2} et \circled{3} Aigu, obtus}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[start=2]
        \item Dessiner un triangle~$ABC$ tel que $AB=3$, $AC=4$
            et~$BC=\<3.5>$.\\
            Calculer $p = AB^2 + AC^2 - BC^2$.\\
            Que remarque-t-on ?
        \item Dessiner un triangle~$ABC$ tel que $AB=3$, $AC=4$
            et~$BC=\<6>$.\\
            Calculer~$p$. Que remarque-t-on ?
    \end{enumerate}
    \end{multicols}
    \onslide<+->
    \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box)]
        \path (0,0)  coordinate[label=below:$A$] (A);
        \path (0:3) coordinate[label=below:$B$] (B);
        \def\BAC{60}\def\AC{4}
        \draw[name path=CA, help lines] (A) +(\BAC-10:\AC)
            arc[radius=\AC, start angle=\BAC-10, end angle=\BAC+10];
        \def\ABC{70}\def\BC{3.5}
        \draw[name path=CB, help lines] (B) +(170-\ABC:\BC)
            arc[radius=\BC, start angle=170-\ABC, end angle=190-\ABC];
        \path[name intersections={of=CA and CB, by=C}];
        \path (C) node[above] {$C$};
        \draw[miter limit=2] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
    \hfill
    \begin{minipage}{\linewidth/2-3cm}
        À gauche:\\
        $p = 3^2 + 4^2 - \<3.5>^2 = \<12.75>$\\[1ex]%
        \onslide<+(1)->{$\phantom{p}>0$ quand $\widehat{BAC}$~aigu}

        \bigskip
        \onslide<.->
        À droite:\\
        $p = 3^2 + 4^2 - 6^2 = -11$\\[1ex]%
        \onslide<+->{$\phantom{p}<0$ quand $\widehat{BAC}$~obtus}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box)]
        \path (0,0)  coordinate[label=below:$A$] (A);
        \path (0:3) coordinate[label=below:$B$] (B);
        \def\BAC{115}\def\AC{4}
        \draw[name path=CA, help lines] (A) +(\BAC-10:\AC)
            arc[radius=\AC, start angle=\BAC-10, end angle=\BAC+10];
        \def\ABC{30}\def\BC{6}
        \draw[name path=CB, help lines] (B) +(170-\ABC:\BC)
            arc[radius=\BC, start angle=175-\ABC, end angle=185-\ABC];
        \path[name intersections={of=CA and CB, by=C}];
        \path (C) node[above] {$C$};
        \draw[miter limit=2] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
\end{frame}


\subsection{\circled{4} et \circled{5} Points alignés}

\begin{frame}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}[<+->][start=4]
            \item Placer trois points $A$, $B$ et~$C$ alignés dans cet ordre,
                tels que $AB = 3$ et $AC=4$. Calculer~$p = AB^2 + AC^2 - BC^2$
                et le comparer avec~$AB \times AC$.

                \onslide<+->
                \begin{center}
                    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
                        \draw (0,0) coordinate[label=above:$A$]
                            --  pic[tick marker] {}
                            (10:3) coordinate[label=above:$B$]
                                pic[tick marker] {}
                            -- (10:4) coordinate[label=above:$C$]
                                pic[tick marker] {};
                    \end{tikzpicture}
                \end{center}

                $\PH[p] = 3^2 + 4^2 - 1^2 = 9 + 16 - 1 = 24$\\
                $\PH = 2 \times AB \times AC$
                \columnbreak
            \item Même question avec $B$~et~$C$ de part et d'autre de~$A$.

                \onslide<+->
                \begin{center}
                    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
                        \draw (0,0) coordinate[label=above:$A$]
                            --  pic[tick marker] {}
                            (15:3) coordinate[label=above:$B$]
                                pic[tick marker] {}
                            -- (15:-4) coordinate[label=above:$C$]
                                pic[tick marker] {};
                    \end{tikzpicture}
                \end{center}

                $\PH[p] = 3^2 + 4^2 - 7^2 = 9 + 16 - 49 = -24$\\
                $\PH = -2 \times AB \times AC$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{frame}

\section{Formule de polarisation: démonstration}

\begin{frame}
\onslide<+->

\begin{block}{Proposition}
    $\vect{u}\cdot\vect{v} = \dfrac{1}{2}\left(
        \norm{\vect{u}}^2 + \norm{\vect{v}}^2 - \norm{\vect{v}-\vect{u}}^2
        \right)$
\end{block}

\onslide<+->
\begin{proof}
    Si $\vect{u} = \vect{0}$,
    $\norm{\vect{u}}^2 + \norm{\vect{v}}^2 - \norm{\vect{v}-\vect{u}}^2
    = \norm{\vect{v}}^2 - \norm{\vect{v}}^2 = 0 = 2 \vect{u}\cdot\vect{v}$.

    \onslide<+->{%
    Sinon, il existe
    un repère orthonormé direct $(O;I;J)$
    tel que $\vect{u} = \norm{u}\vect{OI}$.\\
    \onslide<+->{%
    Dans ce repère,
    $\vect{u}(\norm{u};0)$, et
    $\vect{v}(\norm{v}\cos\theta;\norm{v}\sin\theta)$ avec
    $\theta = \vectangle(u,v)$.

    \onslide<+->{%
    Ainsi, $\vect{w} = \vect{v} - \vect{u}$ a pour coordonnées
    $\vect{w}(\norm{v}\cos\theta - \norm{u};\norm{v}\sin\theta)$ et donc\\
    $\norm{w}^2 = x_w^2 + y_w^2
    = \left( \norm{v}\cos\theta - \norm{u} \right)^2
        + \left( \norm{v}\sin\theta \right)^2$\\
    \onslide<+->{$
    = \alert<.(2)>{\left( \norm{v}\cos\theta \right)^2}
        \alert<.(3)>{- 2 \norm{u} \norm{v} \cos\theta}
        + \alert<.(1)>{\norm{u}^2}
        + \alert<.(2)>{\left( \norm{v}\sin\theta \right)^2}$\\
    \onslide<+->{$
    = \alert<.>{\norm{u}^2}
        + \alert<+>{\norm{v}^2 (\alert<.(2)>{\cos^2\theta + \sin^2\theta})}
        \alert<+>{- 2 \vect{u}\cdot\vect{v}}$.

    \onslide<+->{%
    $\norm{w}^2 = \norm{u}^2 + \norm{v}^2 - 2 \vect{u}\cdot\vect{v}$. \\
    On en déduit $\norm{u}^2 + \norm{v}^2 - \norm{w}^2 =
    2\vect{u}\cdot\vect{v}$.
}}}}}}
    \null\hspace*{0pt plus 5filll}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.6]
        \begin{scope}[rotate=20]
            \draw[->,thick] (0,0) -- node[below] {$\vect{u}$} (0:0.6);
            \draw[->,thick] (0,0) -- node[auto] {$\vect{v}$} (45:1.5)
                coordinate (V);
            \begin{scope}[visible on=<3->]
            \draw (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
            \draw (0, -1.2) -- (0, 1.2);
            \draw (0, 0) circle [radius=1];
            \draw (0,0) coordinate (O) node [anchor=60]  {$O$};
            \path (1,0) coordinate (I)
                node[below right, inner ysep=0pt] {$I$};
            \path (0,1)
                node[above left, inner ysep=0pt] {$J$};
            \end{scope}
            \begin{scope}[visible on=<4->]
            \draw[densely dotted]
                (V) -- (V |- O)  (V) -- (V -| O);
            \draw[->] (0:0.4) arc[radius=0.4, start angle=0, end angle=45];
            \node at (22.5:0.6) {$\theta$};
            \end{scope}
        \end{scope}
        \coordinate (X) at (current bounding box.south -| I);
        \pgfresetboundingbox
        \useasboundingbox (X);
    \end{tikzpicture}%
\end{proof}

\end{frame}

\section{Exemple d'utilisation de la formule de polarisation}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    Soit $ABC$ un triangle tel que $AB=6$, $AC=5$ et $BC=8$.
    \begin{enumerate}
        \item Calculer $\vect{AB}\cdot \vect{AC}$.
        \item $\vect{AB}$~et~$\vect{AC}$ sont-ils orthogonaux ?
    \end{enumerate}
    \bigskip
    \hfill
    \onslide<+->
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
        \path (0,0)  coordinate[label=below:$A$] (A);
        \path[use as bounding box] (0:6) coordinate[label=below:$B$] (B);
        \def\BAC{90}\def\AC{5}
        \draw[name path=CA, help lines] (A) +(\BAC-10:\AC)
            arc[radius=\AC, start angle=\BAC-10, end angle=\BAC+10];
        \def\ABC{40}\def\BC{8}
        \draw[name path=CB, help lines] (B) +(170-\ABC:\BC)
            arc[radius=\BC, start angle=170-\ABC, end angle=190-\ABC];
        \path[name intersections={of=CA and CB, by=C}];
        \path (C) node[above] {$C$};
        \draw[miter limit=2]
            (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
    \everymath{\displaystyle}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item $\vect{AC}-\vect{AB} = \vect{AC}+\vect{BA} = \vect{BC}$
        \item $\PH[\vect{AB}\cdot\vect{AC}] =
            \frac{1}{2}\left(AB^2 + AC^2 - \norm{\vect{AC}-\vect{AB}}^2\right)
            = \frac{1}{2}\left( AB^2 + AC^2 - \norm{\vect{BC}}^2 \right)$ \\
            $\PH = \frac{1}{2}\left( 6^2 + 5^2 - 8^2 \right)
            = \frac{-3}{2}$
        \item $\vect{AB}\cdot\vect{AC} \ne 0$: pas orthogonaux.
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Produit scalaire et coordonnées}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    \begin{block}{Proposition}
        Soient $\vect{u}(x;y)$ et $\vect{v}(x';y')$ dans un repère orthonormé.
        Alors $\vect{u}\cdot\vect{v} = xx' + yy'$.
    \end{block}
    \onslide<+->
    \bigskip
    \begin{proof}
        $(\vect{v}-\vect{u})\vect(x'-x;y'-y)$.
        On obtient alors: \\
        \onslide<+->
        $\norm{\vect{v}-\vect{u}}^2 = (x'-x)^2 + (y'-y)^2
        \onslide<+->
            = \alert<.(2)>{x'^2} \alert<.(3)>{- 2x'x} + \alert<.(1)>{x^2}
        \;+\; \alert<.(2)>{y'^2} \alert<.(3)>{- 2y'y} + \alert<.(1)>{y^2}$.

        \onslide<+->
        Or $\norm{\vect{u}}^2 = x^2 + y^2$
        et $\norm{\vect{v}}^2 = x'^2 + y'^2$, donc
        $\norm{\vect{v}-\vect{u}}^2 =
            \alert<.>{\norm{\vect{u}}^2}
            + \alert<+>{\norm{\vect{v}}^2}
            \alert<+>{- 2x'x - 2y'y}$.

        \medskip
        \onslide<+->
        En définitive:\\
        $\norm{\vect{u}}^2 + \norm{\vect{v}}^2 - \norm{\vect{v}-\vect{u}}^2
        = 2x'x + 2y'y$, soit
        \onslide<+->
        $\vect{u}\cdot\vect{v} = \frac{1}{2}\left(
            \norm{\vect{u}}^2 + \norm{\vect{v}}^2 - \norm{\vect{v}-\vect{u}}^2
            \right)
        = x'x + y'y$
    \end{proof}
\end{frame}


\section{Produit scalaire et coordonnées: exemples}

\subsection{Droites perpendiculaires}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    Soient $\point{A}(-1;3)$, $\point{B}(5;1)$, $\point{C}(3;5)$
    et~$\point{D}(6;14)$ dans un repère~$(O;I;J)$ orthonormé. Montrer que
    $(AB)$~et~$(CD)$ sont perpendiculaires.

    \bigskip

    \onslide<+->
    $\vect{AB}(5-(-1);1-3)$ soit $\vect{AB}(6;-2)$
    \quad
    $\vect{CD}(6-3;14-5)$ soit $\vect{CD}(3;9)$

    \onslide<+->
    $\vect{AB}\cdot\vect{CD} = 6 \times 3 + (-2) \times 9 = 18 - 18 = 0$.

    \onslide<+->
    $\vect{AB}$ et $\vect{CD}$ sont donc orthogonaux:
    $(AB)$~et~$(CD)$ sont perpendiculaires.
\end{frame}

\subsection{Mesure d'angle}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    Dans un repère~$(O;I;J)$ orthonormé, on considère
    $\point{B}(5;1)$~et~$\point{L}(2;4)$.
    \begin{enumerate}
        \item Calculer $\vect{OB}\cdot\vect{OL}$, $OB$ et $OL$.
        \item En déduire une mesure de l'angle $\widehat{BOL}$, qu'on donnera
            en degrés arrondi à \<0.1>~près.
    \end{enumerate}
    \bigskip
    \begin{itemize}[<+->]
        \item $\vect{OB}(5;1)$ et $\vect{OL}(2;4)$, donc
            $\vect{OB}\cdot\vect{OL} = 5 \times 2 + 1 \times 4 = 14$.

            \onslide<+->
            $OB = \sqrt{5^2 + 1^2} = \sqrt{26}$
            \qquad
            $OL = \sqrt{2^2 + 4^2} = \sqrt{20}$

        \item $14 = \vect{OB}\cdot\vect{OL}
            = OB \times OL \times \cos\widehat{BOL}$

            \onslide<+->
            $\cos\widehat{BOL} = \dfrac{14}{\sqrt{26}\sqrt{20}}
            \approx \<0.614>$

            \onslide<+->
            $\widehat{BOL} \approx \arccos\<0.614>
            \approx \SI{0.91}{radians}$%
            \onslide<+->
            ${} \approx \SI{52.1}{\degree}$
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Produit scalaire et projeté orthogonal: exemple}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    On considère le carré $ABCD$ de côté $2$ et $I$ le milieu de $[AB]$.
    \begin{enumerate}
        \item Faire une figure.
        \item Calculer $\vect{AB}\cdot \vect{AC}$ puis
            $\vect{IC}\cdot \vect{BI}$.
    \end{enumerate}
    \onslide<+->
    \null\hfill
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
        \path (0,0)  coordinate[label=below:$A$] (A);
        \path[use as bounding box] (0:2) coordinate[label=below:$B$] (B);
        \path ($ (B)!1!-90:(A) $) coordinate[label=above:$C$] (C)
            ($ (C)!1!-90:(B) $) coordinate[label=above:$D$] (D)
            ($ (A)!1/2!(B) $) coordinate[label=below:$I$] (I);
        \draw
            (A) -- (I) pic[tick marker] -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
        \only<.(2)>{
            \draw[->,thick] (A) -- (B);
            \draw[->,thick] (A) -- (C);
        }
        \only<.(3)->{
            \draw[->,thick] (I) -- (C);
            \draw[->,thick] (B) -- (I);
        }
    \end{tikzpicture}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Projeté orthogonal de~$C$ sur~$(AB)$:\quad $B$.
        \item $\vect{AB}\cdot\vect{AC} = \vect{AB}\cdot\vect{AB} = AB^2 = 4$
        \item $\vect{IC}\cdot\vect{BI} = \vect{IC}\cdot\vect{IA} =
            \vect{IA}\cdot\vect{IC}
            \onslide<+-> =
            \vect{IA}\cdot\vect{IB} = -IA\times IB = -1$
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Bilinéarité du produit scalaire}

\begin{frame}
    \onslide<+->
    \begin{proposition}
        \begin{enumerate}
            \item Le produit scalaire est distributif par rapport
                à l'addition:
                $\vect{u}\cdot(\vect{v}+\vect{w}) =
                \vect{u}\cdot\vect{v} + \vect{u}\cdot\vect{w}$
            \item Pour deux réels $k$ et $k'$:
                $ (k\vect{u})\cdot (k'\vect{v}) =
                (k\times k')\vect{u}\cdot \vect{v}$
        \end{enumerate}
    \end{proposition}
    \onslide<+->
    \begin{proof}
        Fixons un repère orthonormé, dans lequel
                $\vect{u}(x_u;y_u)$, $\vect{v}(x_v;y_v)$
                et~$\vect{w}(x_w;y_w)$.
        \begin{enumerate}
            \item Alors $(\vect{v}+\vect{w})\vect(x_v+x_w;y_v+y_w)$,
                \onslide<+->
                donc
                $ \begin{aligned}[t]
                    \vect{u}\cdot(\vect{v}+\vect{w}) &
                      = x_u(x_v+x_w) + y_u(y_v+y_w) \\
                    \onslide<+->
                    & = x_u x_v + x_u x_w + y_u y_v + y_u y_w \\
                    \onslide<+->
                    & = x_u x_v + y_u y_v + x_u x_w + y_u y_w \\
                    \onslide<+->
                    & = \vect{u}\cdot\vect{v} + \vect{u}\cdot\vect{w}
                \end{aligned}$
            \item<+-> $(k\vect{u})\cdot (k'\vect{v})
                = k x_u \times k' x_v + k y_u \times k'y_v
                \onslide<+->
                = kk' x_u x_v + kk' y_u y_v
                \onslide<+->
                = kk' (x_u x_v + y_u y_v)$ \qedhere
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{frame}



\end{document}
